\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}

\usepackage{color}	% Solo per fini di stesura

% Funzione per inserire una blankpage
\newcommand\blankpage{
    \null
    \thispagestyle{empty}
    \addtocounter{page}{-1}
    \newpage}



\begin{document}
	
	\begin{titlepage}
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{logo.jpg}\par
		\vspace{2cm}
		{\scshape\LARGE BRRA \par}
		\vspace{1cm}
		{\scshape\LARGE Books Recognition and Recommendation App \par}
		\vspace{1cm}
		{\LARGE Codice gruppo: 23 \par}
		\vspace{1cm}
		{\LARGE Documento dei requisiti \par}
		\vspace{1cm}
		{\Large\itshape Marco Leonardi 781506 \\ Stefano Gandelli 781156 \\ Alberto Ruggeri 780953\par}
		\vspace{1cm}
		{\Large 2017/2018}
		
		\vfill
		
	\end{titlepage}
	
    \clearpage
    
    
    \blankpage
    \section{Introduzione}
    \vspace{1.5cm}
	    
		\textit{BRRA - Books Recognition and Recommendation App} è un \textit{bot} Telegram per la ricerca di libri tramite diverse tipologie di dati quali immagini e testo.
		Il sistema permette all'utente di cercare libri in modo semplice ed intuitivo, e di trovare altri titoli in base alle preferenze espresse, scoprire nuovi libri, leggerne la sinossi ed eventualmente acquistare il titolo individuato.

	    \subsection{Scopo del documento}
		Obiettivo che si pone il presente documento è quello di presentare una descrizione minuziosa e dettagliata del prodotto in esame ovvero \textit{BRRA - Books Recognition and Recommendation App}, da qui in avanti solo \textit{BRRA}, sotto una visione prettamente funzionale al fine di presentare le funzionalità di cui il sistema dovrà disporre e dei servizi che dovrà offrire.
		
		Questo documento è indirizzato agli eventuali \textit{stakeholders}, agli sviluppatori ed agli erogatori del servizio.
		
		
	    \subsection{Ambito applicativo}
		\textit{BRRA} è un software per la ricerca, raccomandazione e acquisto di libri.
		Mediante tecniche di \textit{imaging} digitale permette il riconoscimento delle copertine di libri o di codici ISBN per effettuare quindi una ricerca del prodotto.
		Con tecniche di intelligenza artificiale è possibile invece consigliare all'utente titoli simili o correlati al prodotto trovato.
        
		Scopo del \textit{bot} è permettere all'utente di cercare con semplicità informazioni su libri e pubblicazioni: attraverso una fotografia del libro il software riconosce il titolo o codici correlati presenti sulla copertina e ricerca le informazioni rilevanti del libro prima su di una base di dati locale autoaggiornante poi eventualmente in internet.Il servizio fornisce inoltre la possibilità di effettuare la ricerca delle informazioni inserendo manualmente il codice ISBN o il titolo del libro.\par
		
		Tramite una classifica dei libri più ricercati nell'applicazione, l'utente potrà consultarla per scoprire nuovi libri da leggere o sfruttarla come base di partenza per la ricerca di altre pubblicazioni.\par
		
		Fonte esterna da cui vengono attinte la totalità delle informazioni proposte all'utente è la base di dati in formato RDF DBpedia, contentente risorse provenienti da Wikipedia pubblicate in formato libero ed aperto. 
		Fra le informazioni fornite dall'applicazione alla ricerca di un titolo, oltre a quelle inerenti al suddetto libro, vengono proposte una serie di altri titoli simili, correlati o di possibile interesse.
		Tali informazioni vengono generate esplorando il database locale ed eventualmente DBpedia a partire dalla risorsa che descrive il titolo ricercato.\par
		
		\textit{BRRA} offre all'erogatore del servizio un pacchetto completo per la manutenzione e il controllo del software: permette di eseguire con semplicità backup delle più importanti basi di dati utilizzate dall'applicazione. Fornisce strumenti per la visualizzazzione in tempo reale del corretto funzionamento del sistema e permette di ispezionare le statistiche di utilizzo del servizio.
		
		
	    \subsection{Definizioni, acronimi e abbreviazioni}
		    Nel documento verranno utilizzate le seguenti espressioni ed abbreviazioni:
	    	\begin{description}	
	    		\item[Bot - ] Software che gestisce in modo automatico le richieste provenienti dagli utenti, in particolare nel documento ci riferiremo solamente ai bot per la piattaforma di messaggistica istantanea Telegram.
	    		\item[API - ] \textit{Application programming interface},  sono un insieme di procedure disponibili al programmatore per l'esecuzione di un determinato compito all'interno di un certo programma.
	    		\item[LOD - ] \textit{Linked Open Data}, è un progetto che ha come obiettivo la divulgazione delle informazioni secondo la modalità di pubblicazione di dati strutturati atti ad essere collegati fra loro e quindi utilizzabili attraverso interrogazioni semantiche pubblicati
	    		\item[RDF - ] \textit{Resource Description Framework}, strumento base per la codifica, lo scambio e il riutilizzo di metadati strutturati.
	    		\item[Database - ] archivio di dati strutturato in modo da razionalizzare la gestione e l'aggiornamento delle informazioni e da permettere lo svolgimento di ricerche complesse.
	    		\item[ISBN] \textit{International Standard Book Number}, è un numero che identifica a livello internazionale in modo univoco e duraturo un titolo o una edizione di un titolo di un determinato editore. Oltre a identificare il libro, si attribuisce a tutti quei prodotti creati per essere utilizzati come libro.A partire dal primo gennaio 2007 è formato da un codice di 13 cifre, suddivise in 5 parti.
	    		\item[SPARQL] \textit{SPARQL Protocol and RDF Query Language}, è un linguaggio di interrogazione per dati rappresentati in formato \textit{RDF}.
	    		\item[Backup] Nel documento si intende la replicazione su un qualunque supporto di memorizzazione di uno dei \textit{database} presenti nel sistema.
	    		\item[Knowledge graph] \textit{Database} \textit{RDF} interno al sistema formato dai libri.
	    		\item[Wrapper] \textit{Software} che ha come funzione quella di fungere da tramite per il componente che "riveste".
	    		\item[Shell]  Shell testuale con cui l'utente interagisce attraverso un terminale o un terminale virtuale.
	    		\item[Link] Collegamento ad una pagina web.
		    	\item[Script] Programma eseguibile.
	    	\end{description}
		\clearpage
	    \subsection{Riferimenti}
	    \subsubsection{Telegram}
	    	Telegram è un servizio di messaggistica istantanea multipiattaforma basato su \textit{cloud}. Viene fornito in modo gratuito dalla società Telegram LLC dal 2013. Da giugno 2015 è stata introdotta una piattaforma che permette, a sviluppatori terzi, di creare \textit{bot}. I \textit{bot} programmi server collegati ad un account Telegram, che offrono molteplici funzionalità con risposte immediate e completamente automatizzate.
	    	Le API di Telegram vengono fornite agli sviluppatori in modo gratuito per più ambienti di sviluppo, tra cui anche Python.\\
	    	\begin{figure}[h!]
		    	\centering
		    	\includegraphics[width=0.2\textwidth]{telegram.png}
		    	\caption{Logo telegram}
		    \end{figure}
	    \subsubsection{DBpedia}
		    	DBpedia è un progetto attualmente in corso per l'estrazione di informazioni strutturate da Wikipedia e per la pubblicazione delle stesse sul Web come Linked Open Data in formato Resource Description Framework.
		    	Il progetto, nato nel 2007 dalle Università di Mannheim, Lipsia e Berlino è oggi considerato tra i più importanti punti di riferimento per il collegamento tra diverse banche dati.\\
		    	\begin{figure}[h!]
		    	\centering
		    	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{dbpedia.png}
		    	\caption{Logo dbpedia}
			    \end{figure}
			    
	    \subsection{Panoramica del documento}
		    Il documento ha come contenuto le informazioni progettuali riguardo al come si intende sviluppare e realizzare il progetto, gli eventuali scenari di utilizzo e il dominio di applicazione, requisiti funzionali e non, i valori di input e di output per ogni funzione prevista, l'interfaccia e gli utenti che andranno a servirsi dell'applcazione.\par
			Il presente documento, scritto seguendo lo standard \textit{IEEE 830-1998}, è composto di due sezioni.\\
			La prima sezione propone una descrizione generale del prodotto; da prima illustra l'ambito applicativo e motivi, successivamente dispone di come è strutturto il sistema analizzando nel dettaglio le singole componenti e le interfacce \textit{software} e utente. In seguito vengono presentate le funzionalità del sistema, le caratteristiche degli utenti e gli eventuali scenari di utilizzo per poi descrivere le dipendenze e assunzioni sull'ambiente all'interno del quale il sistema verrà eseguito.
			La seconda sezione elenca in modo specifico i requisiti di sistema divisi in requisiti funzionali, non funzionali, di interfaccia e di qualità del software.
	
	\clearpage
	\section{Descrizione generale}
	\vspace{1.5cm}
	
		\subsection{Prospetto del prodotto}
		\textit{BRRA} è un applicativo Python volto alla ricerca, raccomandazione e acquisto di libri che potrebbe essere usato dalle librerie compe supporto per il cliente. \par
		Il sistema vuole essere un servizio per gli appassionati di letteratura e non, elaborando informazioni inerenti ai titoli leterari al fine di facilitare la ricerca di nuovi prodotti, o per l'approfondimento di alcuni. \textit{BRRA} non si prefigge lo scopo di realizzare un servizio di \textit{e-commerce}, ma di facilitare l'acquirente nella ricerca di titoli in base alle proprie preferenze.\par
		L'utente, per interagire con il servizio, si avvarrà della piattafroma di messaggistica istantanea Telegram comunicando ad un \textit{bot} le proprie preferenze e ricerche. L'utilizzatore potra ricercare nuovi titoli mediante tipologie di dati sia visuali che testuali. L'applicazione è in grado di elaborare le immagini al fine di estrarne le informazioni salienti per la ricerca del titolo in questione. Ricava, mediante l'esplorazione del \textit{knowledge graph} ed eventualmente di DBpedia, libri pertinenti al volere dell'utente.\\
		Per ogni libro è proposta un breve descrizione con la possibilità di vedere la versione estesa, è possibile scegliere di ricercare altri titoli dell'autore oppure di essere reindirizzati ad un link di acquisto.\par
		Al gestore del servizio è data la possibilità di avviare od interrompere l'esecuzione del servizio, fornendo in'oltre un'insieme di istruzione al fine di controllarne la corretta esecuzione, procedure precauzionali per l'integrità del sistema e visualizzazione delle statistiche di utilizzo.\\
		
		Il sistema è di natura modulare per motivi di praticità e scalabilità ed è formato da quattro componenti principali, interagenti tra loro:
		\begin{figure}[ht]
			\hspace*{-1.5cm}
			\includegraphics[width=1.4\textwidth]{Ambiente.pdf}
			\caption{Struttura modulare del sistema \textit{BRRA}}
		\end{figure}
		\begin{description}
			
			\item[Bot:]
				Il componente è il responsabile delle connessioni attive e si occupa delle comunicazioni tra il servizio e gli utenti. Il suddetto è in'oltre reo di smistare le richieste ricevute: le immagini dovranno essere reindirizzate alla componente per il riconoscimento dei dati visuali mentre i messaggi testuali dovranno essere reindirizzati alla componente che si occupa delle ricerche. Di fondamentale importanza è la compilazione in tempo reale del documento di \textit{log} contenente lo storico delle transazioni avvenute ed il loro esito.
			
			\item[Gestore database:] 
				La componente si occupa di gestire tutte le richieste di interrogazione dei \textit{database} e delle operazioni di ripristino, manutenzione e \textit{backup} delle basi di dati. Ricevuta una \textit{query} da eseguire ha il compito di interrogare prima il \textit{knowledge graph} e nel caso in cui questa ricerca abbia esito negativo, la ripete sulla base di conoscenza \textit{online} DBpedia. Ogniqualvolta quest'ultima operazione viene eseguita, la componente è in grado di aggiornare la base di dati locale con le nuove informazioni reperite.
			
			\item[Gestore delle statistiche: ] 
				La componente è responsabile di tenere traccia e memorizzare le operazioni eseguite degli utenti, e proporle all'amministratore, sotto richiesta, in un formato leggibile e di facile interpretazione.
			
			\item[Riconoscimento ed elaborazione delle immagini:] 
				Il componente,ricevuta un'immagine, dopo una prima elaborazione volta all'aumento delle qualità visive della stessa si occupa, mediante un sistema automatico di riconoscimento dei caratteri, congiunto ad un motore inferenziale, di estrarre le informazioni necessarie per effettuare la ricerca del libro tramite informazioni quali il titolo, l'autore, o qualora disponibile l'ISBN.
								
			\item[Visualizzazione informazioni:]
				Il componente si occupa di modellare la vista delle informazioni trovate al fine di fornire all'utente una navigazione semplice ed intuitiva, permettendo di esplorare i titoli mediante appositi bottoni interattivi. Ogni vista vista di un libro dovrà contenere almeno il titolo del libro, il suo autore e la relativa sinossi in formato ridotto. Le scelte disponibili all'utente sono la ricerca di altri titoli dell'autore, la visualizzazzione del sunto esteso e il reindirizzzamento ad un \textit{link} per l'acquisto del titolo.
			\item[Compilatore query:]
				La componente ha come compito quello di realizzare \textit{query} date le informazioni relative al titolo da ricercare, quindi si interfacca con la componente che gestisce il \textit{database} per eseguirla.
			\item[Amministrazione servizio:]
				Il componente permette all'amministratore del servizio di apportarvi modifiche, interrompere l'esecuzione del sistema, controllare lo stato di funzionamento e di mediare le operazioni di replica e ripristino della base di dati. Permette inoltre di comunicare con la componente che gestisce le statistiche al fine di visualizzare quest'ultime.
		\end{description}
		 La scelta di una architettura mdulare è stata adottata non solo per via della diversa natura delle componenti, che porta ad una divisione prettamente concettuale, ma anche per permettere a future modifiche ed accorgimenti di essere apportate senza stravolgere l'intero sistema. I vantaggi che porta con sè questo tipo di struttura sono molteplici ed evidenti. 
		 

		
			\subsubsection{Interfaccia utente}
				Le interfacce per il sistema \textit{BRRA} sono due, una a linea di comando a disposizione dell'amministratore ed una visuale per il cliente. Le due interfacce differiscono per scopi e permessi.\par
				La prima, a disposizione del gestore del servizio, permette in modo chiaro ed univoco di eseguire le operazioni predisposte per la manutenzione ed il monitoraggio del servizio tramite comandi testuali.\par
				La seconda interfaccia, a disposizione del cliente interessato alla ricerca di titoli letterari, viene fornita tramite piattaforma Telegram, deve essere il più possibile chiara ed intuitiva, e deve permettere all'utente di avere le informazioni che più desidera a porata di dito. A questo proposito, ogni libro viene visto come una singola entità indipendente, interrogabile tramite bottoni interattivi.
				\begin{figure}[ht]
					\centering
					\includegraphics[width=0.5\textwidth]{interfaccia.jpeg}
					\caption{Esempio di interfaccia utente}
				\end{figure}
				
			\subsubsection{Interfacce software}
				Per interrogare DBpedia viene sfruttato un wrapper SPARQL nativo Python che permette di eseguire query su risorse RDF online in modo automatico specificando l'indirizzo a cui eseguire la query e la query stessa.\par
				Per l'interfacciamento a Telegram vengono adoperate le API Python per la gestione dei bot.		
			
		\subsection{Funzionalità del software}
			\subsubsection{Obiettivi funzionali di base}
			Le funzionalità base offerte dal sistema sono la ricerca mediante diverse modalità di titoli letterari e  suoi correlati, fornendo all'utente informazioni rilevanti per ogni libro individuato. Permetterà inoltre ad utenti privilegiati quali gli amministratori di poter eseguire semplici attività di manutenzione, quali il controllo del corretto funzionamento del sistema, copie e ripristino dei \textit{backup}  e di consultare statistiche relative all'utilizzo del servizio.\\\\
			Le informazioni ritenute salienti per ogni titolo sono riportate di seguito:
			\begin{description}	
				\item[Titolo - ] oltre a costituire un attributo fondamentale per ogni libro, è anche il criterio di ricerca più comunemente impiegato dagli utenti.
				\item[ISBN - ] l'\textit{Internatonal Standard Book Number} è un numero identificativo a tredici cifre univoco per ogni libro.
				Anche se come criterio di ricerca è meno comune, è più efficace e può essere impiegato come metodo di ricerca.
				\item[Sintesi - ] breve descrizione del contenuto del libro.
				\item[Nome dell'autore - ] Nome e cognome dell'autore.
				\item[Lingua - ] Lingua originale in cui il libro è stato pubblicato.
				\item[Numero di pagine - ] Numero di pagine del libro.
				\item[Anno di pubblicazione - ] Anno in cui è avvenuta la prima pubblicazione del libro in lingua originale.					
			\end{description}
			Identificando il titolo come attributo indispensabile, senza il quale un libro non potrebbe esistere all'interno del sistema, le altre informazioni qualora venissero a mancare, non comportano l'ineistenza del titolo ed il sistema si occuperà semplicemente di non mostrare il campo all'utente.\par
			La ricerca dei titoli correlati è eseguita secondo i criteri ritenuti salienti, quali: epoca di scrittura del manoscritto, autore e genere letterario. Il sistema fornice all'utente un quantitativo di libri non inferiore a tre. La precedente operazione viene eseguita ogniqualvolta si effettua la ricerca di un determinato titolo restituendo così all'utente il documento ricercato più i suoi correlati.\par
			Il sistema fornisce all'utente una navigazione semplice ed intuitiva permettendo per ogni titolo di poter leggere il sunto esteso, ricercare titoli simili al documento che si sta visualizzando, essere reindirizzati al link di acquisto e trovare altri titoli proposti dall'autore in questione.\par
			Il sistema permette, mediante semplici istruzioni testuali, di eseguire da parte del manutentore operazioni quali il backup di tutte le basi di dati locali del sistema e di visualizzare le statistiche inerenti all'utilizzo del servizio.
			Il sistema produrrà in'oltre un file di \textit{log} nel quale sarà possibile verificare il corretto funzionamento del sistema.
			
           
		\subsection{Caratteristiche degli utenti e scenari di utilizzo}
			\subsubsection{Utenti del sistema}
			Gli utenti del sistema si distinguono in utilizzatori dell'applicazione (d'ora in avanti solo utenti) e amministratori del servizio (d'ora in avanti solo amministratori).
			Si suppone che un utente abbia conoscenze minime di come utilizzare un bot Telegram, e che sia in grado di accedervi in completa autonomia. Gli amministratori invece è assunto abbiano minime competenze informatiche ed in particolare siano in grado di eseguire uno script Python da linea di comando.
				
			\subsubsection{Scenari di utilizzo}
			Per comprendere al meglio come l'utente interagisce con le funzionalità del software, di seguito sono specificati alcuni possibili scenari di utilizzo:
			\begin{description}
                \item[Scenario 1:] L'utente finisce di leggere un libro che gli è piaciuto e decide di cercare altri titoli simili. L'utente prende il cellulare su cui ha installato Telegram e apre la chat con il bot. L'utente fotografa la copertina del libro (fronte, dorso o retro) e manda la foto al bot. L'applicazione riceve la richiesta dell'utente e ricerca il libro e i libri correlati ad esso e presenta i risulati all'utente. L'utente naviga i risultati correlati per cercare libri che potrebbero interessargli. Trovato un libro che gli interessa, inizia a leggere la breve descrizione sottostante alle informazioni quali titolo e auotre. Incuriosito dalla lettura decide di continuare esprimendo il suo intento di voler proseguire la lettura selezionando l'apposito bottone. Intenzionato a voler acquistare il libro, l'utente preme il bottone per il reindirizzamento al \textit{link} di acquisto, quindi il sistema lo reindirizza alla pagina \textit{web} richiesta.
                
                \item[Scenario 2:] L'utente vuole trovare nuovi titoli che non conosce. L'utente prende il dispositivo su cui ha installato Telegram e apre la chat con il bot. L'utente manda al bot le un messaggio contenente l'istruzione per ricevere i titoli più ricercati. L'applicazione riceve la richiesta dell'utente e restituisce i libri più cercati e presenta il risultato all'utente. L'utente legge le informazioni trovate, scorrendo la lista si accorge di un titolo che gli era piaciuto molto, propenso a trovare altri libri provenienti dal medesimo autore dichiara le sue intenzioni selezionando l'apposito bottone il quale invia al sistema il comando apposito per ricercare libri di un singolo autore. Il sistema elabora la richiesta, quindi propone all'utente la lista di libri dell'autore in esame. L'utilizzatore, trovato il titolo che più lo aggrada scorrendo tra i libri proposti, lo compra premendo l'apposito bottone.
                
                \item[Scenario 3:] L'amministratore è intenzionato a mettere in esecuzione il servizio. L'operatore, se non è già acceso, avvia il terminale su cui è presente lo \textit{script} Python del sistema. Una volta acceso ed eventualmente acceduto al terminale, verifica che sia presente una connessione ad internet attiva.
                L'amministratore quindi lancia una \textit{shell} e si posiziona nella cartella in cui è presente lo \textit{script}, quindi lo esegue. Un messaggio a video lo informerà che il sistema è in esecuzione e gli permetterà di interagire con lo stesso per fini manutentori e per la visualizzazzione delle statistiche. L'amministratore a questo punto può allontanarsi dal dispositivo.
                
                \item[Scenario 4:] L'amministratore vuole accertarsi del corretto funzionamento del servizio ed effettuare le classiche operazioni di manutenzione, quali il \textit{backup} delle basi di dati.
                L'operatore si reca nella cartella in cui il programma è salvato, quindi apre con un qualsiasi \textit{editor} testuale il \textit{file} di \textit{log} e lo ispeziona in cerca di eventuali anomalie. Una volta soddisfatto della verifica, quest'ultimo chiude il file di \textit{log}.\par
                L'operatore ora intenzionato ad eseguire i \textit{backup} inserisce nel computer un dispositivo di memorizzazione removibile, apre la \textit{shell} su cui è in esecuzione il sistema se questo è gia attivo, altrimenti lo avvia, digita il comando, quindi premendo il tasto \textit{enter} comunica al sistema l'intenzione il quale produrrà nella cartella dove lo script risiede, le copie delle basi di dati del servizio allo stato attuale. L'amministratore quindi sposta i sopracitati \textit{file} nel proprio dispositivo di memorizzazione e lo estrae in modo sicuro.\par
                Per ultimo l'amministratore esegue i comandi per visualizzare le statistiche, quindi una volta ricevuto il segnale il sistema manda a video l'epilogo dell'utilizzo del servizio nell'intervallo di tempo specificato.
                
                \item[Scenario 5:] L'amministratore, in seguito ad un guasto del sistema, vuole ripristinare l'ultimo stato salvato tramite \textit{backup}.
                L'amministratore, accende ed eventualmente accede al computer su cui risiede il programma, quindi inserisce nel calcolatore il dispositivo di memorizzazione portatile dove sono salvati i \textit{backup} e li copia nella cartella in cui risiede lo \textit{script}. A questo punto verifica la presenza di una connessione ad internet attiva, quindi lancia una \textit{shell} e si posiziona nella cartella in cui è presente lo \textit{script} e lo esegue. Di seguito al messaggio video lo informa della messa in esecuzione del sistema, l'amministratore procede ad inserire i comandi per il ripristino delle basi di dati, una volta premuto invio il sistema si occuperà di prelevare le basi di dati e ripristinarle.
                
			\end{description}
				
			\subsection{Assunzioni e dipendenze}
			\begin{description}
				\item[Dipendenza da piattaforma]
					L'applicazione è pensata per poter essere eseguita indipendentemente dal sistema operativo, è richiesto invece che il terminale  supporti \textit{Python} alla versione 2.7 e abbia installate le seguenti librerie:
					\begin{itemize}
						\item  \textit{pytesseract}
						\item  \textit{openCV}
						\item  \textit{PIL}
						\item  \textit{SPARQLWrapper}
						\item  \textit{rdflib}
						\item  \textit{telegram}
					\end{itemize}
					Il servizio essendo fornito tramite l'applicazione di messaggistica istantanea Telegram è accessibile previa registrazione tramite la suddetta piattaforma con le modalità previste quali \textit{browser} o applicazioni \textit{mobile}.
				\item[Connessione ad internet]
					L'applicazione necessita della connessione ad internet per potersi interfacciare a telegram ed eventualmente ricercare le informazioni relative ad ogni libro ed i titoli consigliati.
					
			\end{description}
			
	\clearpage	
	\section{Requisiti specifici}
	\vspace{1.5cm}
	
		\subsection{Modello di dominio}
		In questa sezione viene mostrato il modello di dominio con lo scopo di semplificare la comprensione dei requisiti di seguito elencati.
	   	\begin{figure}[h!]
	    	\centering
	    	\includegraphics[width=1\textwidth]{data_model.pdf}
	    	\caption{Modello di dominio}
	    \end{figure}
		\clearpage
		\subsection{Requisiti funzionali}
		

			\subsubsection{Analizza immagine} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex} 
						Il sistema deve data un'immagine raffigurante una copertina di un libro, analizzarla con il fine di identificare il titolo del libro.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Immagine a colori di dimensioni variabili di una copertina di un libro.
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Vengono estratti tutti i careatteri all'interno dell'immagine in modo ordinato, quindi tramide distanza di edit vengono mantenute solo le parole di senso compiuto, quindi restituisce in una stringa in modo ordinato.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Stringa di caratteri\\
					
				\end{itemize}
			\subsubsection{Analizza testo} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve dato un testo, riconosce all'interno di esso l'eventuale presenza di un titolo di un libro.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Stringa di caratteri
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Viene analizzata la stringa rimuovendo eventuali caratteri speciali. La stringa viene quindi restituita in output.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Stringa di caratteri\\				
				\end{itemize}	
					
			\subsubsection{Ricerca libro} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sitema deve data una stringa di caratteri contenete il titolo di un libro, effettua una query sul database dei libri.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Stringa di caratteri
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Inserisce il titolo del libro all'interno di una query preformattata e la esegue prima sul database interno, se non trova riscontro, sul database esterno. Restituisce un libro in caso lo abbia trovato.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Libro\\				
				\end{itemize}
			
			\subsubsection{Ricerca libri correlati} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve dato un libro ricerca libri ad esso correlati.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Libro
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Dato un libro, genera una query per identificare una lista di libri affini, ovvero che abbiano in comune lo stesso genere letterario, in alternativa lo stesso autore o stessa epoca storica. La query viene eseguita sul database interno, se non trova almeno due corrispondenze questa viene eseguita sul database esterno.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Lista di libri\\				
				\end{itemize}	
				
			\subsubsection{Backup giornaliero} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						 Il sistema deve creare una copia delle basi di dati locali una volta al giorno.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Ogni 24 ore dal primo avvio il sistema genera una copia virtuale di tutti i database locali e li memorizza in una sottocartella specificata dall'utente con estensione ".BAK".
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Files con estensione ".BAK"\\				
				\end{itemize}	

			\subsubsection{Ripristino avvio} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve all'avvio ripristinare le eventuali copie dei dati presenti.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Files con estensione ".BAK"
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Verifica la presenza di copie di backup all'interno della cartella dove vengono memorizzate. In caso siano presenti le ripristina, altrimenti i database locali vengono lasciati invariati.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno\\				
				\end{itemize}		
						
			\subsubsection{Memorizza cronologia} 
			\begin{itemize}
				\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Il sitema deve memorizza la cronologia delle operazioni effettuate dagli utenti.
				\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Stringa contenente l'istruzione eseguita dall'utente con utente annesso	
				\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Il sistema verifica che l'utente sia presente all'interno del database degli utenti, se così non fosse lo inserisce. Aggiorna il database contente la cronologia inserendo l'operazione eseguita.
				\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Nessuno\\			
			\end{itemize}	
			
			\subsubsection{Navigazione cronologia} 
			\begin{itemize}
				\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Il sistema deve permettere all'amministatore di poter visualizzare la cronologia delle operazioni.
				\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Nessuno
				\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Il sistema interroga la base di dati contente la cronologia e la mostra a video.
				\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Visualizzazione della cronologia di ricerca\\				
			\end{itemize}	
			
			\subsubsection{Ricerca libri più ricercati} 
			\begin{itemize}
				\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Il sistema deve fornire la lista dei libri più ricercati.
				\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Nessuno
				\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Il sistema interroga la base di dati contente la cronologia e restituisce la lista dei libri più ricercati.
				\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
					Lista di libri\\		
			\end{itemize}
			
			\subsubsection{Crea link di acquisto} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve generare link di acquisto per ogni libro.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Stringa di caratteri contente il titolo del libro da ricercare
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Dato il titolo di un libro lo inserisce in un link preformattato che reindirizza al sito del venditore.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Stringa di caratteri contente il link di acquisto\\			
				\end{itemize}	
					
			\subsubsection{Integrazione informazioni} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve integrare le informazioni ricavate dalle ricerche nella propria base di conoscenza.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Grafo RDF
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Esegue una merge sul knowledge graph inserendo il grafo dato in input.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno\\			
				\end{itemize}			
			

			\subsubsection{Gestore servizio amministratori} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve permettere agli amministratori di far partire e fermare il servizio.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Verifica se il sistema è in esecuzione, quindi lo ferma, altrimenti, se il sistema non è in esecuzione lo avvia.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno\\			
				\end{itemize}
	
			\subsubsection{Backup titoli} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve permettere agli amministratori di eseguire copie di backup del database dei titoli.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Genera una copia virtuale del knowledge graph e la memorizza in un file ".BAK" nella cartella predefinita.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						File con estensione ".BAK"\\			
				\end{itemize}
			
			\subsubsection{Ripristino titoli} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve permettere agli amministratori di ripristinare copie di backup del database dei titoli.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						File con estensione ".BAK"
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema verifica la corretta formattazione del file in input, quindi sovrascrive l'attuale knowledge graph con quello datogli in input.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno\\			
				\end{itemize}
			
			\subsubsection{Backup utenti} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve permettere agli amministratori di eseguire copie di backup del database degli utenti.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Genera una copia virtuale del database degli utenti e lo memorizza in un file ".BAK" nella cartella predefinita.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						File con estensione ".BAK"\\		
				\end{itemize}			

			\subsubsection{Ripristino utenti} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve permettere agli amministratori di ripristinare copie di backup del database degli utenti.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						File con estensione ".BAK"
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema verifica la corretta formattazione del file in input, quindi sovrascrive l'attuale database degli utenti con quello datogli in input.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno\\			
				\end{itemize}
			
			\subsubsection{Elimina database utenti} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve permettere agli amministratori di eliminare il database degli utenti.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Elimina le informazioni contenute nel database degli utenti.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno\\			
				\end{itemize}
			
			\subsubsection{Visualizza statistiche} 
				\begin{itemize}
					\item [] \textbf{Introduzione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Il sistema deve permettere agli amministratori di visualizzare statistiche di utilizzo.
					\item [] \textbf{Input} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Nessuno
					\item [] \textbf{Elaborazione} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Effettua una query sul database della cronologia estraendo il numero di accessi effettuati fino ad ora, il numero di libri presenti nel knowledge graph ed il numero di utenti registrati. Quindi stampa a video le informazioni.
					\item [] \textbf{Output} \par \setlength{\parindent}{5ex}
						Visualizzazione delle statistiche\\			
				\end{itemize}
					
		
		\subsection{Requisiti interfaccia esterna}
		\subsection{Vincoli di progettazione}
		\begin{enumerate}
			\item Il sistema deve poter essere configurato e fatto funzionare su un qualsiasi sistema che soddisfi le seguenti dipendenze:\\
			\begin{itemize}
				\item  \textit{Python 2.7}
				\item  \textit{pytesseract}
				\item  \textit{openCV}
				\item  \textit{PIL}
				\item  \textit{SPARQLWrapper}
				\item  \textit{rdflib}
				\item  \textit{telegram}
				\item  \textit{threading}
				\item  \textit{pickle}
				\item  \textit{scipy}
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
		\subsection{Requisiti non funzionali}
		    \subsubsection{Requisiti di performance}
		    \begin{enumerate}
		    	\item Il sistema deve poter mantenere un database locale delle informazioni sui libri trovate in internet.\\
		    	\textbf{priorità:} alta\\
		    		
				\item Il sistema deve poter mantenere un database locale delle informazioni inerenti alla cronologia degli utenti.\\
				\textbf{priorità:} alta\\
		    		
				\item Il sistema deve poter gestire contemporaneamente almeno 
				100 sessioni\\
				\textbf{priorità:} alta\\
				
				\item Il sistema deve poter mantenere coerente il database dei titoli ogni volta che viene aggiornato.\\
				\textbf{priorità:} alta\\
				
				\item Il sistema deve poter avere percentuali di \textit{miss} nella ricerca dei titoli accettabili .\\
				\textbf{priorità:} alta\\
				
				\item Il sistema deve rispondere in tempi accettabili alle rechieste di utenti e/o amministratori oppure abortirle notificando l'utente e tenendone traccia in un log.\\
				\textbf{priorità:} alta\\
				
				\item Il sistema deve lasciare il sistema in uno stato coerente ogni volta che un'azione viene abortita.\\
				\textbf{priorità:} alta\\
				
			\end{enumerate}
		    \subsubsection{Attributi di qualità del software}
		    \begin{enumerate}
		    	\item Il sistema deve essere suddiviso in package quali:
		    	\begin{itemize}
		    		\item Gestore Telegram
		    		\item Gestore Database
		    		\item Gestore Amministrazione
		    		\item Gestore Richieste
		    	\end{itemize}
		    	
		    	\item Ogni package che contiene funzioni di interfaccia pubblica (API) deve essere commentato secondo quanto specificato nella Python Developer's Guide all'interno della PEP 257.
		    \end{enumerate}

    
  \clearpage

  
  \tableofcontents
  \clearpage
  
\end{document}